\addcontentsline{toc}{chapter}{Занятие 2. Свойства оценок}
\chapter*{Занятие 2. Свойства оценок}

\addcontentsline{toc}{section}{Контрольные вопросы и задания}
\section*{Контрольные вопросы и задания}

\subsubsection*{Что называют оценкой неизвестного параметра?}

Статистику, значение которой заменяет неизвестный параметр, называют оценкой этого параметра.

\subsubsection*{Преведиты определение оценки: несмещённой, ассимптотически несмещённой,
                состоятельной, сильно состоятельной, оптимальной.}

Оценка $ \hat{ \theta}$  несмещённая,
если $ \forall \theta \in \Theta: \, M_{ \theta } \hat{ \theta } = \theta $.

Асимптотически несмещенная оценка --- такая оценка,
математическое ожидание которой совпадает с оцениваемым параметром при $n \to \infty $.

Оценка $ \hat{ \theta }$ называется состоятельной,
если стремится к истинному значению $ \theta $ по вероятности
$ \hat{ \theta } \overset{P}{ \rightarrow } \theta, \,
  n \to \infty $.

Оценка $ \hat{ \theta }$ называется сильно состоятельной,
если стремится к истинному значению $ \theta $ почти наверное
$ \hat{ \theta } \overset{a.s.}{ \rightarrow } \theta, \,
  n \to \infty $.

Несмещённая оценка $ \hat{ \theta } \in K$
называется оптимальной в классе квадратично интегрируемых оценок $K$,
если для всякой другой несмещённой оценки
$ \tilde{ \theta } \in \Theta \,
  \forall \theta \in \Theta: \,
  D_{ \theta } \hat{ \theta } \leq D_{ \theta } \tilde{ \theta }$
или же
$ \forall \theta \in \Theta, \,
  M_{ \theta } \left( \hat{ \theta } - \theta \right)^ \leq
  M_{ \theta } \left( \tilde{ \theta } - \theta \right)^2$.

\subsubsection*{Что называется среднеквадратическим отклонением оценки?}

$M_{ \theta } \left( \hat{ \theta } - \theta \right) $ --- среднеквадратическое оклонение.

\subsubsection*{Сформулируйте утверждение про поведение выборочных моментов.}

\subsubsection*{Какая оценка является несмещённой и содержательной для математического ожидания
                распределения выборки?}

\subsubsection*{Какая статистика является несмещённой оценкой для дисперсии распределения выборки?}

$$ \frac{1}{n - 1} \sum \limits_{k = 1}^n \left( x_k - \overline{x} \right)^2$$
--- несмещённая оценка для $ \sigma^2 = Dx_1$.

\addcontentsline{toc}{section}{Аудиторные задачи}
\section*{Аудиторные задачи}

\subsubsection*{2.4}

\textit{Задание.}
Для выборки равномерного распределения на отрезке $ \left[ 0, 1 \right] $
проверьте состоятельность и несмещённость оценки $X_{ \left( 1 \right) }$ параметра $ \theta $.

\textit{Решение.} $ \theta $ --- минимальное наблюдение.
Проверяем,
выполняется ли $X_{ \left( 1 \right) )} \overset{P}{ \rightarrow } \theta, \, n \to \infty $.

По определению сходимости по вероятности
$$ \forall \varepsilon > 0 \,
  P \left( \left| X_{ \left( 1 \right) } - \theta \right| > \varepsilon \right) \to 0, \,
  n \to \infty.$$

Раскроем модуль
$$P \left\{ X_{ \left( 1 \right) } > \varepsilon + \theta \right\} =
  P \left( X_1 > \varepsilon + \theta, \dotsc, X_n > \varepsilon + \theta \right) =
  \left[ P \left( X_1 > \varepsilon + \theta \right) \right]^n.$$
Подставим значение вероятности из геометрического эксперимента
$$ \left[ P \left( X_1 > \varepsilon + \theta \right) \right]^n
  \left( \frac{1 - \theta - \varepsilon }{1 - \theta } \right)^n =
  \left( 1 - \frac{ \varepsilon }{1 - \theta } \right)^n \to
  0, \,
  n \to \infty.$$

Число в скобках строго меньше единицы, так как $0 \leq \theta \leq 1$.

Отсюда следует, что оценка состоятельная.

Проверяем несмещённость оценки.
Проверяем, выполняется ли
$$MX_{ \left( 1 \right) } =
  \theta.$$

Нужно найти плотность
$$MX_{ \left( 1 \right) } =
  \int \limits_{ \mathbb{R}} f_{X_{ \left( 1 \right) }} \left( y \right) ydy.$$

Начинаем с функции распределения
$F_{X_{ \left( 1 \right) }} \left( y \right) =
  P \left( X_{ \left( 1 \right) } \leq y \right) $.
Переходим к противоположному событию
$$P \left( X_{ \left( 1 \right) } \leq y \right) =
  1 - P \left( X_{ \left( 1 \right) } > y \right) =
  1 - \left[ P \left( X_1 > y \right) \right]^n.$$
Переходим к противоположному событию
$1 - \left[ P \left( X_1 > y \right) \right]^n =
  1 - \left[ 1 - F \left( y \right) \right]^n$.

Продифференцируем
$$ \frac{dF_{X_{ \left( 1 \right) }} \left( y \right) }{dy} =
  n \left[ 1 - F \left( y \right) \right]^{n - 1} f \left( y \right).$$
На отрезке $ \left[ \theta, 1 \right] $ имеет равномерное распределение
$$n \left[ 1 - F \left( y \right) \right]^{n - 1} f \left( y \right) =
  n \left[ 1 - \frac{y - \theta }{1 - \theta } \right]^{n - 1} \cdot
  \mathbbm{1} \left\{ y \in \left[ \theta, 1 \right] \right\} \cdot \frac{1}{1 - \theta }.$$
Приведём к общему знаменателю
$$n \left[ 1 - \frac{y - \theta }{1 - \theta } \right]^{n - 1} \cdot
  \mathbbm{1} \left\{ y \in \left[ \theta, 1 \right] \right\} \cdot \frac{1}{1 - \theta } =
  \frac{n}{ \left( 1 - \theta \right)^2} \cdot \left( 1 - y \right)^{n - 1} \cdot
  \mathbbm{1} \left\{ y \in \left[ \theta, 1 \right] \right\}.$$

Нашли плотность $X_{ \left( 1 \right) }$ и теперь можем вычислить интеграл
$$MX_{ \left( 1 \right) } =
  \int \limits_{ \theta }^1
    y \cdot \frac{n}{ \left( 1 - \theta \right)^2} \cdot \left( 1 - y \right)^{n - 1}
  dy.$$
Замена:
$$1 - y = z, \,
  dy = -dz, \,
  y = 1 - z, \,
  y = 1 \Rightarrow \implies z = 0, \,
  y = \theta \implies z = 1 - \theta.$$
Подставляя замену, получаем
$$ \int \limits_{ \theta }^1
    y \cdot \frac{n}{ \left( 1 - \theta \right)^2} \cdot \left( 1 - y \right)^{n - 1}
  dy =
  n \cdot \frac{1}{ \left( 1 - \theta \right)^n}
  \int \limits_0^{1 - \theta } \left( 1 - z \right) z^{n - 1} dz.$$
Вычислим интеграл
\begin{equation*}
  \begin{split}
    n \cdot \frac{1}{ \left( 1 - \theta \right)^n}
    \int \limits_0^{1 - \theta } \left( 1 - z \right) z^{n - 1} dz
    \frac{n}{ \left( 1 - \theta \right)^n}
    \left[
      \frac{ \left( 1 - \theta \right)^n}{n} - \frac{ \left( 1 - \theta \right)^{n+1}}{n + 1}
    \right] = \\
    = n \left( \frac{1}{n} - \frac{1 - \theta }{n + 1} \right) =
    1 - \frac{n}{n + 1} \left( 1 - \theta \right).
  \end{split}
\end{equation*}
Раскроем скобки
$$1 - \frac{n}{n + 1} \left( 1 - \theta \right) =
  1 - \frac{n}{n + 1} - \theta \cdot \frac{n}{n + 1} \neq
  \theta.$$
Отсюда следует, что оценка смещённая, но ассимптотически несмещённая, потому что
$$1 - \frac{n}{n + 1} \to 0, \,
  n \to \infty $$
и
$$ \frac{n}{n + 1} \to 1, \,
  n \to \infty.$$

\addcontentsline{toc}{section}{Домашнее задание}
\section*{Домашнее задание}
