\addcontentsline{toc}{chapter}{Занятие 1. Выборочные характеристики}
\chapter*{Занятие 1. Выборочные характеристики}

\addcontentsline{toc}{section}{Контрольные вопросы и задания}
\section*{Контрольные вопросы и задания}

\subsubsection*{Приведите определение выборки, вариационого ряда, статистики, порядковой статистики,
                эмпирической функции распределения.}

$x_1, \dotsc, x_n$ --- наблюдаемые значения ---
независимые одинаково распределённые случайные величины с неизвестной функцией распределения
$F \left( x \right) $.

Такой набор случайных величин называется выборкой из распределения $F$.

Вариационный ряд --- последовательность $x_{ \left( 1 \right) }, \dotsc, x_{ \left( n \right) }$,
полученная в результате расположения в порядке неубывания исходной последовательности
независимых одинаково распределённых случайных величин $x_1, \dotsc, x_n$.

Статистикой называют функцию $S$ от выборки $X = \left( x_1, x_2, \dotsc, x_n \right) $ такую,
что $S \left( X \right) = S \left( x_1, x_2, \dotsc, x_n \right) $.

Вариационный ряд и его члены являются порядковыми статистиками.

Эмпирической (выборочной) функцией распределения,
построенной по выборке $x_1, \dotsc, x_n$ называется функция
$$F_n \left( x \right) =
  \frac{1}{n} \sum \limits_{k = 1}^n \mathbbm{1}_{x_k \leq x}, \,
  x \in \mathbb{R}.$$

\subsubsection*{Какими свойствами обладает эмпирическая функция распределения?}

Есть множество полной вероятности,
на котором эмпирическая функция распределения аппроксимирует функцию распределения,
то есть почти наверное $F_n \Rightarrow F, \, n \to \infty $.

\subsubsection*{Запишите выражения для выборочного среднего, выборочной диспресии,
                выборочных моментов.}

$$ \frac{1}{n} \sum \limits_{k = 1}^n x_k$$
--- выборочное среднее.

Выборочная дисперсия
$$ \hat{ \sigma^2} =
  \frac{1}{n - 1} \sum \limits_{k = 1}^n \left( x_k - \overline{x} \right)^2.$$

Выборочные моменты в математической статистике ---
это оценка теоретических моментов распределения на основе выборки.

Выборочный момент порядка $k$ --- это случайная величина
$$a_n \left( k \right) =
   \frac{1}{n} \sum \limits_{i = 1}^n x_i^k.$$

\addcontentsline{toc}{section}{Аудиторные задачи}
\section*{Аудиторные задачи}

\subsubsection{1.4}

\textit{Задание.}
Пусть $X_1, \dotsc, X_n$ ---
выборка из равномерного распределения на отрезке $ \left[0, \theta \right] $
с неизвестным параметром $ \theta $.
Какие из приведённых ниже функций являются статистиками?
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item $ \overline{X}$;
  \item $5X_{ \left( n \right) }$;
  \item $ \theta / 2$;
  \item $X_1 / \theta $;
  \item $X_{ \left( 1 \right) } + X_1 + X_n$.
\end{enumerate}

\textit{Решение.}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Да;
  \item да;
  \item нет, так как не функция от выборки;
  \item функция не только от выборки (зависит от неизвестного параметра).
  Отсюда следует, что это не статистика;
  \item да.
\end{enumerate}

\subsubsection{1.5}

\textit{Задание.}
Пусть $X_1, \dotsc, X_n$ --- выборка из распределения Пуассона с параметром $ \lambda $.
Вычислите математическое ожидание и дисперсию статистики
$$ \overline{X} =
  \frac{1}{n} \sum \limits_{i = 1}^n X_i.$$
Выясните, имеет ли статистика $ \overline{X}$ распределение Пуассона.

\textit{Решение.} Все $X_i$ одинаково распределены.
Отсюда следует, что все математические ожидания одинаковы
$$M \overline{X} =
  \frac{1}{n} \sum \limits_{i = 1}^n MX_i =
  \frac{1}{n} \cdot nMX_1 =
  MX_1 =
  \lambda.$$

Для всякой выборки справедливо $M \overline{X} = MX_1$.

Из независимости $X_i$ получаем
$$D \overline{X} =
  \frac{1}{n^2} \sum \limits_{i = 1}^n DX_i.$$

Так как $X_i$ одинаково распределены, то все дисперсии одинаковы
$$D \overline{X} =
  \frac{DX_1}{n} =
  \frac{ \lambda }{n}.$$

Математическое ожидание и дисперсия для распределения Пуассона совпадают.
Отсюда следует, что эта случайная величина не имеет распределения Пуассона.

$ \overline{X}$ не обязательно буде принимать целые значения.

\addcontentsline{toc}{section}{Домашнее задание}
\section*{Домашнее задание}
